\section{Crittografia}
Algoritmo pubblico/noto, robusto e chiavi segrete (o note in parte) di varie dimensioni.
\begin{itemize}
	\item Codificare (E): $testoOriginale + chiaveCodifica \stackrel{codifica}{\longrightarrow} testoCodificato$.
	\item Decodificare (D): $testoCodificato + chiaveDecodifica \stackrel{decodifica}{\longrightarrow} testoOriginale$.
\end{itemize}
Impossibile ottenere testo orignale dal testo cifrato senza conoscere la chiave.

\subsection{Crittografia Simmetrica (chiave segreta)}
\begin{multicols}{2}
	\noindent Stessa chiave $K$ per codificare e decodificare per $A$ e $B$.
	+Veloce, +Efficente, -distribuzione chiavi fase risciosa, -tante chiavi (n*(n-1)/2).
	\begin{center}
		\begin{tikzcd}
			A_K \arrow[r, "testo"] & E_K \arrow[r, "E_K(testo)"] & D_K \arrow[r, "testo"] & B_K
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	Algoritmo noto a tutti, chiave nota solo a $A$ e $B$.
	\begin{itemize}
		\item SI: segretezza, autenticazione, integrità
		\item NO: Non repudiabilità
	\end{itemize}
	Adottato da Des, Triple-DES, AES, ecc.
\end{multicols}

\subsection{Crittograffia Asimmetrica (chiave pubblica)}
Sia $A$ che $B$ hanno una chiave pubblica/nota ($K^+$) e una chave privata/segreta ($K^-$) \textbf{correlate} (un testo cifrato con una chiave può essere decrifrato solo dalla chiave a cui è correlata/legata).

$A$ e $B$ non codividono chiavi segrete ma solo chiavi pubbliche.
Una chiave privata e una chiave pubblica, correlate, criptano e decriptano reciprocamente. La chiave privata è incalcolabile dalla chiave pubblica.

+Sicurezza (non scambio completo chiavi), -Lento, -azzenza chiavi pubbliche proprietà.

Configurazioni:
\begin{itemize}
	\item $A$ sa a chi spedisce ma $B$ non sa chi gli scrive.
		\begin{center}
			\begin{tikzcd}
				A_{K^-_A}^{K^+_A} \arrow[r, "testo"] & E (K_B^+) \arrow[rr, "K_B^+(testo)"] &  & D (K_B^-) \arrow[r, "testo"] & B_{K^-_B}^{K^+_B}
			\end{tikzcd}
		\end{center}

		SI: segretezza.

	\item $A$ non sa chi capisce cosa scrive ma $B$ sa chi scrive.
		\begin{center}
			\begin{tikzcd}
				A_{K^-_A}^{K^+_A} \arrow[r, "testo"] & E (K_A^-) \arrow[rr, "K_A^-(testo)"] &  & D (K_A^+) \arrow[r, "testo"] & B_{K^-_B}^{K^+_B}
			\end{tikzcd}
		\end{center}

	SI: Autenticazione, Integrità, Non repudiabilità.

	\item $A$ sa chi capisce cosa scrive e $B$ sa chi scrive.

	\begin{center}
		\begin{tikzcd}
			A_{K^-_A}^{K^+_A} \arrow[d, "testo"']          &  & B_{K^-_B}^{K^+_B}                      \\
			E_1 (K_A^-) \arrow[d, "K_A^-(testo)"']         &  & D_2(K_A^+) \arrow[u, "testo"']         \\
			E_2 (K_B^+) \arrow[rr, "K_B^+(K_A^-(testo))"'] &  & D_1 (K_B^-) \arrow[u, "K_A^-(testo)"']
		\end{tikzcd}
	\end{center}

	SI: Segretezza, Autenticazione, Integrità, Non repudiabilità.
\end{itemize}
Adottato da RSA, ecc.

\subsubsection{Funzioni Hash Crittografiche}
Una \textbf{Funzione Hash crittografica ($MD()$)} (one-way hash, funzioni digest) prende in input un messaggio (m) lungo a piacere e da in output un digest (stringa) a lunghezza fissa ($MD(m)$).
Il digest non è reversibile:
\begin{enumerate}
	\item Impossibile $MD(x)=MD(y)$ oppure dato $y=MD(x), x$ è indeterminabile.

	\item Più due $m$ sono simili più i digest sono diversi. Più due $m$ sono diversi non è detto che i digest siano molto diversi.
\end{enumerate}
Le hash non sono decodificabili (invertibili), non servono chiavi di cifratura. Le funzioni di codifica/decodifica non restituiscono output a lunghezza fissa.
Hash è diverso per quanto simili dal checksum (veloci/semplici, sono reversibili).
Funzioni hash: MD5, SHA-1/2(x, 256, 512, ecc)/3, ecc.

\subsection{MAC e Firma digitale}
\textbf{MAC (Integrità, autenticazione)}: Il Message Authentication Code è una tecnica veloce di \underline{autenticazione} parziale dell'origine d'un messaggio e che ne garantisce \underline{l'integrità}. Si attua combinando crittografia simmetrica (mitt./dest. conoscono la chiave) e funzioni Hash crittografiche. Manca non repudiabilità del mitt., ossia il dest. può ricevere un messaggio spedito dal mitt. o da sestesso.

\textbf{Firma Digitale (Integrità, Autenticazione, Non repudiabilità)}: MAC "avanzato" che garantisce autenticazione totale dell'origine combinando crittografia asimmetrica (solo il mitt. ha le chiavi) e funzioni Hash crittografiche.

Sia nel MAC che nella Firma digitale manca la segretezza, ossia tutte le comunicazioni sono in broadcast.
\begin{center}
	\begin{adjustbox}{max width=\textwidth}
		\begin{tikzcd}
			m \arrow[rrrrr, bend left] \arrow[rr, "hash"] &          & MD(m) \arrow[rr, "codifica"]            &                  & MAC/FD \arrow[r]                & {(m, MAC/FD)} \arrow[d, "Internet"'] \\
			errori                                        & successo & uguali? \arrow[ll, bend left] \arrow[l] & MD(m') \arrow[l] & m' \arrow[l, "hash"']        & {(m',MAC/FD)} \arrow[ld] \arrow[l]     \\
			&          &                                         & MD(m) \arrow[lu] & MAC/FD \arrow[l, "decodifica"'] &
		\end{tikzcd}
	\end{adjustbox}
\end{center}
\begin{paracol}{2}
	\noindent\textbf{Spedizione}:
	\begin{enumerate}
		\item Applico Funzione hash crittografico a m ottenendo MD(m).
		\item Codifico il diget simmetricamente o asimmetricamente (con la chiave privata del mittente) ottenendo il MAC.
		\item Concatenazione MAC al m.
		\item Spedizione (m, MAC) che può modificare m in (m', MAC).
	\end{enumerate}
	\switchcolumn
	\noindent\textbf{Ricezione}:
	\begin{enumerate}
		\item Separazione di (m', MAC).
		\item Decodifica simmetrica o asimmetrica (usa chiave pubblica mittente) del MAC ottenendo il digest (MD(m)).
		Terminazione improvvisa se decodifica non da successio. Implica che mittente non è quello atteso.
		\item Applico Funzione hash crittografico a m' ottenendo MD(m').
		\item Confronto i due digest. Se sono uguali m' è l'originale spedito dal mittente dichiarato.
	\end{enumerate}
\end{paracol}

\subsection{GPG e PGP}
GPG è un meccanismo di firma digitale gratuito basato su PGP proprietario. Garantisce autenticità e integrità di un file/package.

Il \textbf{maintainer}\footnote{Colui che distribuisce, si assicura del funzionamento e dell aggiornamento di una risorsa online.} possiede le chiavi asimmetriche di ogni risorsa che  pubblica e crea la firma digitale da distribuire con la risorsa.
Oggi viene firmato solo il file indice delle risorse (Release.gpg) che contiene la versione e checksum (digest) di ogni risorsa.

Azioni per scaricare una risorsa del maintainer:
\begin{itemize}
	\item Scarica la chiave pubblica del maintainer, se non l'ha gia fatto.
	\item Scarica il package e la firma digitale.
	\item Cerifica la firma digitale con la chiave pubblica del mainteiner.
\end{itemize}
Le chiavi pubbliche si possono trovare di default  nell'OS o si scaricano da canali ufficiali verificando a modo.

\tabella{GPG}{
	\riga{sha256sum \textit{nomefile[, ...]}}{Stampa una riga per ogni file passato contenete il digest e il file separati da: '*' se file binario, ' ' se file di testo, 'U' se file universale, '\^' per bits.}
	\riga{sha256sum -c \textit{nomeFile.sha256}}{Verifica correttezza del digest contenuto in nomeFile.sha256. Il file deve essere nella direcotry corrente.}
	\riga{gpg --list-secret-keys}{Verifica disponibilità chiavi GPG.

	Aggiungendo \texttt{--key-format long} si ha l'id delle chiavi.
	}
	\riga{gpg --gen-key}{Genera le chiavi GPG.

	\texttt{gpg --full-generate-key} Maggiore configurazione.}
	\riga{gpg --armor --detach-sign nomefile}{Crea file di firma nomefile.asc (firma detached).}
	\riga{gpg --detach-sign nomefile}{Crea file binario nomefile.sig.}
	\riga{gpg --clearsign nomefile}{Crea file nomefile.asc con testo e firma (firma inline).}
	\riga{gpg --sign nomefile}{Crea file nomefile.gpg con testo e firma in binario (firma in-place).}
	\riga{gpg --verify nomefile.arc nomefile}{Verifica firma detached.}
	\riga{gpg --verify nomefile.gpg\textbar arc}{Verifica firma inline o incorporate.}
	\riga{gpg --output nomefile.txt --decrypt nomefile.asc}{Verifica e estae in nomefile.txt il nomefile.asc firmato inline.}
}
Bisogna aver creato la cartella \texttt{.gnupg} nella home direcotry.